\input{../../../main.tex}

\usepackage{cancel}
\usepackage{xfrac}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}


\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Колебания}{11 класс}


\section{Комплексные числа}
Для описания колебательных процессов бывает довольно удобно использовать аппарат комплексных
чисел. Разберёмся с тем, что же это такое.

\begin{definition}
    \textbf{Комплексное число} $z$~--- выражение вида
    \[
        z = a + i b,
    \]
	где $a$, $b$~--- вещественные числа, а $i$~--- мнимая единица, <<символ>>, квадрат которого равен
    $-1$  ($i^2 = -1$). Число $a$ называют вещественной (или \textit{действительной}) частью, $b$~---
    мнимой. Обозначают их  $\re z$ и $\im z$ соответственно.
\end{definition}

Комплексные числа, как и вещественные,  можно складывать
\[
	(a + i b) \pm (c + i d) = (a \pm c) + i (b \pm d) 
\]
умножать
\[
	(a + i b) \cdot (c + i d) = ( ac - bd ) + i (ad + bc)
\]
и делить
\[
	\frac{a + i b}{c + i d} = \frac{ (a + i b)(c - i d) }{ (c + i d)(c - i d) } = 
		\frac{(ac + bd) + i (bc - ad)}{c^2 + d^2 }
\]

Комплексные числа можно наглядно представлять геометрически, изображая $z = a + i b $ как вектор с
координатами $(a, b)$.   

\begin{wrapfigure}[6]{r}{4cm}
    \vspace{-15pt}
    \begin{tikzpicture}[scale = 0.9, transform shape]
        \draw[thick, ->] (-2, 0) -- (2, 0)  node [below] {$a$};
        \draw[thick, ->] (0, -2) -- (0, 2)  node [right] {$b$};
        \draw[thick, dashed] (0, 0) circle (1.4);
        \filldraw (50:1.4) circle (0.05) node[above right] {$z$};
        \draw[thick, ->] (0, 0) -- (50:1.4) node[pos = 0.4, above = 0.2] {$|z|$};
        \draw[thick, ->, blue] (0.4, 0) arc (0:50:0.4) node[pos = 0.8, right] {$\varphi$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}



Если вектор длины $r$ образует с положительным направление оси абсцисс угол $\varphi$, то его декартовы
координаты равны $(r \cos\varphi, r\sin\varphi)$


\begin{equation}\label{eq:absarg}
	\left\{\begin{aligned}
		& \tan\varphi = \frac{b}{a}\\
		& r = a^2 + b^2
	\end{aligned}\right.
\end{equation}

Это так называемая тригонометрическая форма записи комплексного числа.

\begin{definition}
    \label{abs_arg}
    Угол $\varphi$ из формулы (\ref{eq:absarg}) называют аргументом комплексного числа, а $r$~---
    модулем. Обозначается это как $\arg z$ и $\abs{z}$ соответственно. Заметим, что есть некоторый
    произвол определении $\arg z$, так как угол определяется с точностью до $2\pi$. Принято считать, что
    $\arg z \in [0, 2\pi]$.
\end{definition}

\begin{definition}
    \label{conjugate}
    \textbf{Комплексным сопряжением} $z = a + i b$ называют число $a - i b$. Обозначают это как
    $\overline{z}$~или~$z^*$. На языке векторов комплексное сопряжение соответствует отражению
    относительно оси абсцисс, а в тригонометрической форме смене знака аргумента:
    \[
        r (\cos\varphi + i \sin\varphi)^* = r (\cos\varphi  - i \sin\varphi).
    \]
\end{definition}

\begin{remark}
    \label{ReImConj}
    Вещественную и мнимую части комплексного числа можно выразить при помощи сопряжения следующим образом:
	\[
	\begin{aligned}
		\re z = \frac{z + z^*}{2}\\
		\im z = \frac{z - z^*}{2i}\\
	\end{aligned}
	\]
\end{remark}

Может возникнуть вопрос: <<Зачем вообще нужно записывать число как-то по-другому?>>. Оказывается, что в
тригонометрическом представлении многие выкладки становятся существенно проще. Чтобы это почувствовать,
перемножим два комплексных числа и запишем результат в тригонометрической форме.

\[
\begin{aligned}
	z_1 \cdot z_2 &= (r \cos\alpha + i r \sin\alpha)\cdot(r \cos\beta + i r \sin\beta) =\\
	&= r^2 (\cos\alpha\cos\beta - \sin\alpha\sin\beta) + i r^2 (\cos\alpha\sin\beta+\sin\alpha\cos\beta)
	=r^2\left[\strut \cos(\alpha + \beta) + i \sin(\alpha + \beta) \right]
\end{aligned}
\]

Получилось довольно простое правило умножения: аргументы складываются, а модули перемножаются. Отсюда
следуют формулы Муавра:
\[
	z^n = \abs{z}^n \left(\strut \cos n\varphi + i \sin n \varphi \right)
\]


\begin{remark}
    \label{complex_sqrt}
    Только что научились вычислять корни $n$-й степени из комплексного числа:
    \[
		q^n = z \Rightarrow
		\left\{\begin{aligned}
              \abs{q} &= \sqrt[n]{|z|}\\
              \arg q & = \frac{1}{n}\arg z + \frac{2\pi}{n} k
          \end{aligned}\right.
	\]
	Видно, что для любого числа существует $n$ корней $n$-й степени.
\end{remark}

Пользуясь утверждением предыдущего замечания можно доказать основную теорему алгебры, которая гласит, что
у любого полинома степени $n$ с комплексными коэффициентами, есть корень. Докажем ее.

Пусть есть некоторый полином:
\begin{equation}
	p(z) = a_0 + a_1 z + a_2z^2 + \ldots + a_n z^n 
\end{equation}

Посмотрим на его модуль:
\begin{equation}
	f(z) = \abs{p(z)} = \abs{z}^n \cdot \abs{
		a_n + \frac{a_{n-1}}{z} + \ldots + \frac{a_0}{z^n} }
\end{equation}

Эта функция непрерывна и уходит на бесконечность при $z\to\infty$. Поэтому если мы возьмём достаточно
большой круг, то вне его значения будут больше любого фиксированного числа. Это, в свою очередь,
означает, что минимум функции $f$ должен достигаться внутри некоторого круга. Пусть это точка
$\hat{z}$. Не умаляя общности, предположим, что $\hat{z}=0$~--- в противном случае всегда можно подвинуть
плоскость. Далее есть два варианта: либо $f(0)=0$, либо нет.  Если $f(0)=0$ то корень нашёлся, и теорема
доказана. Разберёмся с содержательной частью. Пускай $f(0)=a_0\ne 0$. Возьмём один из корней уравнения
$a_0 + a_k z^k = 0$ ($a_k$~--- первый ненулевой коэффициент) и обозначим это число $\xi$. Тогда:
\begin{equation}
	f(t\xi) = \abs{ a_0 + a_k t^k \xi^k + \ldots + s_n t^n \xi^n} = 
	\abs{a_0 + t^k (a_k \xi^k + g(t))},
\end{equation}
где $g(t) = t a_{k+1} \xi^{k+1}+\ldots + t^{n-k} a_n \xi^n$.

\begin{equation}
	f(t\xi) = \abs{a_0 - t^k (a_0 - g(t))}
\end{equation}

при малых положительных $t$, $\abs{g(t)}<\sfrac{\abs{a_0}}{2}$, поэтому
\begin{equation}
	f(t\xi) < \abs{a_0} < \abs{p(0)}
\end{equation}
Получилось противоречие, значит если минимум достигается в $z=0$, то этот минимум $p(0)=0$. 




При помощи правил умножения комплексных чисел получаются выражения для синусов и косинусов $n\varphi$:
\[
	(cos\varphi + i\sin\varphi )^n = \sum_{k=0}^{n} C_n^k (\cos\varphi)^{n-k} \; (\sin\varphi)^k\; i^k
    = \cos n\varphi  + i\sin n\varphi 
\]

Два комплексных числа равны, когда равны их вещественные и мнимые части. Таким образом научились
раскрывать синус $n\varphi$:
\begin{equation}
    \label{eq:cosnphi}
    \begin{aligned}
        \cos n\varphi &= \sum_{p=0}^{\left[\sfrac{n}{2}\right] } (-1)^p\;
        C_n^{2p} (\cos\varphi)^{n-2p} \; (\sin\varphi)^{2p}\\
        \sin n\varphi &= \sum_{p=0}^{\left[\sfrac{(n-1)}{2}\right] } (-1)^p\;
        C_n^{2p+1} (\cos\varphi)^{n-2p-1} \; (\sin\varphi)^{2p+1}\\
    \end{aligned}
\end{equation}


Теперь посмотрим на числа, лежащие на окружности единичного радиуса с центром в начале координат
($\abs{z}=1$). Они определяются значением аргумента 
\[
	z = f(\varphi) = \cos\varphi + i\sin\varphi
\]
Причём есть условие на функцию $f$:
\[
	f(\varphi)f(\vartheta) = f(\varphi + \vartheta)
\]
Такому же условию удовлетворяет экспонента: 
\[
	e^{k a} e^{ k b} = e^{ k ( a + b ) }
\]
И это не совпадение.

\begin{definition}
    \label{exp_complex}
    Иногда удобно использовать \textbf{показательную форму комплексного числа}:
	\[	 
		z = \abs{z} e^{i \arg z}
	\] 
	Как видно из определения, она тесно связана с тригонометрической: 
	\[
	\begin{aligned}
		\cos \varphi &= \re \left( e^{i \varphi} \right)\\
		\sin \varphi &= \im \left( e^{i \varphi} \right)\\
	\end{aligned}
	\]
\end{definition}


\begin{remark}
    \label{trig_exp}
    Комплексное сопряжение в показательной форме соответствует смене знака перед аргументом: 
	\[
		{\left(e^{i\varphi}\right)}^* = e^{-i\varphi}
	\]
	значит можно выразить синус и косинус через экспоненту (по определению \ref{def:exp_complex} это
    просто вещественная и мнимая части, которые научились выражать через комплексное сопряжение в
    замечании \ref{ReImConj} ).
	\begin{equation}\label{eq:cos_sin_exp}
	\left\{\begin{aligned}
		\cos\varphi = \frac{e^{i\varphi} + e^{-i\varphi}}{2}\\
		\sin\varphi = \frac{e^{i\varphi} - e^{-i\varphi}}{2i}
	\end{aligned}\right.
	\end{equation}
\end{remark}


\begin{remark_lect}
    \paragraph{<<Контрольные вопросы>>}
    \begin{enumerate}
        \item Выразите $\sin x$ и $\cos x$ при помощи комплексных экспонент.
        \item Сформулируйте основную теорему алгебры.
        \item Опишите геометрическое место точек, для которых выполнено соотношение $z^* = - z $.
        \item Извлеките корень третьей степени из $-1$.
        \item Перемножьте $2 \cos\alpha + 2 i \sin\alpha$ и $5i \cos\alpha - 5\sin\alpha$
    \end{enumerate}    
\end{remark_lect}
\clearpage


\section{Колебания}
\subsection{Основные понятия}

Колебания~--- процесс, повторяющийся по времени. Характеризуется периодом $T$, частотой $\nu =
\sfrac{1}{T}$, угловой частотой $\omega = \sfrac{2\pi}{T}$, амплитудой и фазой. Важным частным случаем
являются гармонические колебания~--- те, где величина зависит от времени как синус или косинус. Это
связано с тем, что любой процесс (даже не обязательно периодический) можно представить как сумму
(интеграл) гармонических. Это называется преобразованиями Фурье, но математические подробности выходят за
пределы этого курса.

Колебательные процессы классифицируются по природе происхождения следующим образом:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Свободные} (собственные)~--- происходят под действием внутренних сил после того, как
        систему вывели из равновесия внешним воздействием. При таких колебаниях в систему один раз
        <<закачивают>> энергию, после чего оставляют в покое.
	\item \textbf{Вынужденные}~--- происходят из-за периодического внешнего воздействия. Здесь на каждое
        колебание требуется затрата энергии.
	\item \textbf{Параметрические}~--- происходят при изменении какого-либо параметра системы внешним
        воздействием.
	\item \textbf{Автоколебания}~--- происходят в системах с запасом потенциальной энергии (например
        механические часы). 
\end{itemize}

Рассмотрим простейший пример гармонического колебания~--- движение тела по окружности. Тогда координата
тела зависит от времени как:
\[
	x = R \cos (\omega t + \varphi),
\] 
где $\varphi$~--- фаза, определяющая положение системы в начальный момент времени.



\section{Свободные колебания}
\subsection{Математический маятник}

Рассмотрим малые колебания материальной точки подвешенной на тонкой нерастяжимой нити.

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}\vspace{-10pt}\centering
	\begin{tikzpicture}[scale = 1 ]
		\pgfmathsetmacro{\a}{30};
		\draw[platform] (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
		\draw [very thick] (0, 0) to (-90 + \a : 2) coordinate (M);
		\draw [thick, dashed] (0, 0) to (0, -1);
		\draw [blue] (0, -.5) arc (-90 : -90 + \a : .5) node [pos=.6, below] {$\alpha$};
		\draw [line width = 2pt, blue, ->] (M) -- node [midway, black, right] {$m\mathbf g$} 
					++ (0, -.7) ;
		\draw [line width = 2pt, blue, ->] (M) -- node [midway, black, right] {$\mathbf T$} 
					++ ( 90 + \a : .7) ;
		\filldraw (M) circle (0.08);
		\draw [<->] (0, -1.5) node [left] {$y$} to ++ (0, -.5) to ++ (.5, 0) node [below] {$x$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Запишем уравнение моментов
\[
\begin{aligned}
	&ml^2  \beta = M_\text{т} = - mg \sin\alpha \\
\end{aligned}
\]

Колебания малые, значит $\sin\alpha = \alpha$, тогда уравнение движения: 
\[
	\ddot{\alpha} + \frac{g}{l} \alpha = 0
\]

Получилось однородное дифференциальное уравнение второго порядка. С похожими уравнениями предстоит
встречаться на протяжении всего разговора о колебательных процессах. Будем решать угадыванием
решения. Нужна функция, вторая производная которой дает такую ее саму. На эту роль подходит, например
синус. Попробуем искать решение в виде $\alpha = \sin\omega t$. Подставив в уравнение движения и два раза
продифференцировав получим:
\[
	- \omega^2 \sin\omega t + \frac{g}{l} \sin\omega t = 0.
\]

Таким образом $\sin\omega t$ при $\omega = \sqrt{\frac{g}{l}}$~--- решение. Теперь заметим, что функция,
которая получится при умножении синуса на произвольную константу тоже является решением. Значит текущая
версия решения:
\[
	\alpha (t) = A_0 \sin(\omega t).
\]

Осталось определить константу $A_0$. Чтобы это сделать вспомним про то, что физическая система задается
начальными положениями и скоростями.  Рассмотрим ситуацию, когда начальный угол равен $\alpha_0$, а
угловая скорость $\omega_0$. Однако наше решение удовлетворяет первому условию тогда и только тогда,
когда $\alpha_0 = 0$. Дело в том, что угадали не все решения~--- есть еще решение $\alpha_0 = B_0
\cos\omega t$. Собирая все вместе получаем систему уравнений:
\[
\begin{aligned}
	&\alpha(t) = A_0 \sin \omega t + B_0 \cos \omega t\\
	&\alpha(0) = \alpha_0 \\
	&\dot{\alpha}(0) = \omega_0\\
\end{aligned}\Rightarrow
\alpha(t) = \alpha_0 \cos\omega t + \frac{\omega_0}{\omega} \sin\omega t
\]

Заметим, что когда мы уже давно забыли про то, что это было тело подвешенное на нитке, а просто решали
дифференциальное уравнение с начальными условиями.
\begin{equation}\label{eq:mainsystem}
	\left\{\begin{aligned}
		&\ddot{\xi} + \omega^2 \xi = 0\\
		&\xi(0) = \xi_0\\
		&\dot{\xi}(0) = \omega_0\\
	\end{aligned}\right.\Rightarrow
	\xi(t) = \xi_0 \cos\omega t + \frac{\omega_0}{\omega}\sin\omega t
\end{equation}

Далее можно ссылаться на уже полученное решение такой системы.

\begin{remark}
    \label{deiff_eq}
    В теории дифференциальных уравнений доказывается, что для однородного уравнения $n$-го порядка 
	\[
		a_n \dv[n]{}{x}f + a_{n-1} \dv[n-1]{}{x}f + \ldots  + a_0 f  = 0
	\]
	должно быть $n$ линейно независимых решений. Мы почти всегда будем сталкиваться с уравнениями второго
    порядка, поэтому надо помнить, что решений должно быть два (до подстановки граничных условий).
\end{remark}

\begin{definition}
    \label{normal_mode}
    Величину $\omega$ в полученном решении для свободных колебаний называют \textbf{частотой собственных
        колебаний} или \textbf{нормальной модой} колебаний.
\end{definition}

\subsection{Тело на пружине}
Рассмотрим ещё один простой пример гармонических колебаний~--- тело массой $m$, прикреплённое к стене
пружиной жёсткости $k$. Здесь опять понадобятся начальные условия, возьмём их в самом общем виде:
начальная скорость $v_0$, координата $x_0$ (координату будем отсчитывать от положения, в котором пружина
не растянута).

\begin{wrapfigure}[5]{l}{3.5cm}\centering\vspace{-10pt}
	\begin{tikzpicture}
		\fill [pattern = north west lines] (-.2, -.2) rectangle (3, 1.2);
		\fill [white] (0, 0) rectangle (3.1, 1.3);
		\draw (3, 0) -| (0, 1.2); 
		\draw [spring] (0, .2) to node [midway, above] {$k$} ++ (1, 0);
		\filldraw [fill = black!10]  (1, 0) rectangle ++ (.8, .4);
		\draw (1.8, .2) node [right] {$m$};
		\draw [->] (1, .7) to ++ (1, 0) node [above] {$x$};    
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Как и в предыдущий раз запишем второй закон Ньютона: 
\begin{equation}\label{eq:hor_oscil}
	m \ddot{x} = - k x 
\end{equation}
Получилось уравнение гармонических колебаний, что, в целом, не очень удивительно. Его решения, как
выяснили на примере математического маятника~--- синус и косинус. Можно было бы подставить эти решения и
найти коэффициенты, но мы пойдем другим путем. Как было показано в (\ref{eq:cos_sin_exp}) косинус и синус
довольно тесно связаны с экспонентой. Поэтому попробуем поискать решение в виде экспоненты.  
\[
	x = A e^{\lambda t} 
\]
Если подставить это во второй закон Ньютона и дважды взять производную, то получится:
\[
	m\lambda^2 \cdot A e^{\lambda t} = - k \cdot A e^{\lambda t}  \Rightarrow  \lambda^2 = -\frac{k}{m}
\]
Получилось, что квадрат какого-то числа отрицателен. Ничего страшного, оно просто комплексное (что не
должно удивлять так как мы знаем, что экспонента должна превратиться в синус и косинус).  Как было
показано в замечании \ref{complex_sqrt} у такого уравнения два корня:
\[
	\lambda = \pm i \sqrt{\frac{k}{m}} = \pm i \omega
\]
Получилось сразу два решения. Значит общее выглядит как: 
\[
	x = A e^{ i \omega t} + B e^{ - i\omega t}
\]
Тут стоит подчеркнуть, что коэффициенты $A$ и $B$ тоже могут быть комплексными, но из-за того, что
координата вещественная, должны быть взаимно сопряжены ($A^* = B$) Чтобы их найти подставим начальные
условия: 
\[
\begin{aligned}
	A + B &= x_0\\
	A - B &= \frac{v_0}{i\omega}\\
\end{aligned}\Rightarrow
\begin{aligned}
	A &= \frac{1}{2} \left(x_0 + \frac{v_0}{i\omega}\right)\\
	B &= \frac{1}{2} \left(x_0 - \frac{v_0}{i\omega}\right)\\
\end{aligned}
\]
Получили ответ: 
\[
	x = \frac{1}{2} \left(x_0 - \frac{i v_0}{\omega}\right) e^{i\omega t} +
	 	\frac{1}{2} \left(x_0 + \frac{i v_0}{\omega}\right) e^{-i\omega t}
\]

Воспользуемся связью (\ref{eq:cos_sin_exp}) и запишем это выражение через синус и косинус:
\[
	x = x_0 \cos\omega t + \frac{v_0}{\omega} \sin\omega t
\]

Заметим, что ответ совпадает с тем, который можно было получить подставив начальные условия в
(\ref{eq:mainsystem}). Два ответа сошлись, что всегда радует. 

\begin{definition}
    \label{phase}
	Ответ для колебаний можно записать несколько иначе если воспользоваться формулой для сложения
    тригонометрических функций:
	\[
		x = \sqrt{x_0^2 + \left(\sfrac{v_0}{\omega}\right)^2} 
		\cdot
			\cos ( \omega t - \varphi),
	\]
	где $\varphi = \atan(\frac{v_0}{x_0\omega})$~--- \textbf{фаза} колебания.     
\end{definition}



\subsection{Физический маятник}
Следующий пример колебаний, который нам интересен~--- <<физический>> маятник. Как математический, только
больше, но другой.

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}\centering
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\a}{30};
	\draw[platform] (-1.5, 0) -- (2, 0);
 	\draw [very thick, fill=black!5] (0, 0) to [out = -90 + \a, in = \a] (- 90 + \a : 3) to [out = -180 + \a, in = -90 ] (0, 0); 
 	\draw [dashed, thick] (0, 0) to (-90 + \a : 2) coordinate (O);
 	\filldraw (O) circle (.05) node [right] {$O$};
 	\filldraw (0, 0) circle (.05) node [below left] {$A$};
 	\draw [thick, dashed] (0, 0) to (0, -2);
 	\draw [thick, blue] (0, -.8) arc (-90 : -90 + \a : .8) node [pos=.7, below] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Теперь нас будет интересовать уравнение движения для вращения:  
\[
	I_A \ddot\alpha = M_A,
\]
где $I_A$~--- момент инерции относительно оси, проходящей через точку $A$ перпендикулярно плоскости
колебаний, а $M_A$~--- момент силы относительно этой же оси. Вращение происходит относительно точки $A$,
поэтому как учит нас теорема Штейнера: 
\[
	I_A = m l^2 + I_O 
\]
Закручиваюшим моментом обладает только сила тяжести: 
\[
	M_A = M_\text{т} = - mg l \sin\alpha
\]
Значит конечное уравнение: 
\[
	\left( m l^2 + I_O 	\right) \ddot{\alpha} = - mg l \sin\alpha
\]
Опять воспользуемся приближением малых углов, считая, что $\sin\alpha \approx \alpha$
\[
	\left( m l^2 + I_O 	\right) \ddot{\alpha} + mg l \alpha = 0
\]
Получили уже знакомую систему. Ее общее решение~--- комбинация синусов и косинусов с частотой: 
\begin{equation}
	\omega = \sqrt{\frac{gl}{l^2 + \sfrac{I_O}{m}}}
\end{equation}

\subsection{Ангармонические колебания}

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
		\def\l{1.3}
		\def\a{20}
		\draw[platform] (-\l, -0.6) -- (-\l, 0.8);
		\draw[platform] (\l, 0.8) -- (\l, -0.6);
		\draw [spring] (0, {\l * tan(\a)}) ++ (-180 + \a : .08) 
				to node [pos=.6, above] {$k$} (-\l, 0);
		\draw[spring] (0, {\l * tan(\a)})  ++ ( -\a : .08)
				to node [pos=.6, above] {$k$} (\l, 0);
		\filldraw (0, {\l * tan(\a)}) circle (.08) node [above] {$m$};
		\draw[blue, thick, <->] (-\l, -.3) to node [midway, below] {$l$} (\l, -.3);
		\draw[blue] (-1 + .5, 0) arc (0 : \a : .5) node [midway, right] {$\alpha$};
		\draw[blue, dashed] (-1, 0) -- ++(0.7, 0);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

После предыдущих примеров могло показаться, что все малые колебания можно считать гармоническими, однако
это вовсе не так. Рассмотрим такую колебательную систему: небольшой шарик массы $m$ расположен на гладкой
горизонтальной поверхности и прикреплён с помощью двух пружин жёсткости $k$ длиной $l$ к двум неподвижным
упорам. Отклонение от положения равновесия будем назовём $y$. Второй закон Ньютона для шарика: 
\begin{equation}
	ma = - 2 F_\text{Гук} \sin\alpha
\end{equation}
Выразим силу Гука считая колебания малыми:
\begin{equation}
	F_\text{Гук} =  k \Delta l = k \left( \sqrt{l^2 + x^2} - l \right) = 
	kl \left( \sqrt{1 + \frac{x^2}{l^2}} - 1 \right)\approx
	kl \left[ \left(1 + \frac{1}{2} \frac{x^2}{l^2}\right) - 1\right]
\end{equation}
Отсюда
\begin{equation}
	ma = - \frac{k x^2}{2l} \sin\alpha = - \frac{k}{2l^2} x^3
\end{equation}
Получили существенно не гармонические колебания. Если решить такую задачу, то получится, что частота
сильно зависит от амплитуды. На самом деле то, что в гармоническом осцилляторе не было зависимости
частоты от амплитуды~--- почти чудо. Системы, где нет такой связи называют \textbf{изохронными}.

\begin{remark_lect}
    \paragraph{<<Контрольные вопросы>>}
    \begin{enumerate}
        \item Как связаны период и угловая частота?
        \item Зависимость угла математического маятника от времени описывается
            \[
			\alpha(t) = A \cos\omega t + B \sin\omega t
            \]
            Какой физический смысл параметров $A$ и $B$?
        \item Напишите уравнение гармонического осциллятора с частотой колебаний $\omega$.
        \item Решите уравнение
            \[
            \ddot{x} - 4 x = 0
            \]
    \end{enumerate}        
\end{remark_lect}


\subsection{Энергия колебаний}

Вернёмся к горизонтальным колебаниям грузика на пружинке, и запишем энергию колебаний. Сперва разберёмся
с кинетической:
\begin{equation}
	\mathrm{K} = \frac{m v^2}{2} = \frac{m \dot{x}^2}{2}
\end{equation}
Подставим уравнение движения
\begin{equation}
	x(t) = x_0 \cos(\omega t + \varphi)
\end{equation}
и получим зависимость кинетической энергии от времени:
\begin{equation}
	\mathrm{K} = \frac{m\omega^2 x_0^2}{2} \sin^2 (\omega t + \varphi)
\end{equation}
Видно, что кинетическая энергия меняется от $0$ до максимального значения с частотой в два раза больше
<<обычных>> колебаний. Максимальное значение равно 
\begin{equation}
	\mathrm{K}_\text{max} = \frac{1}{2} m x_0^2 \omega^2.
\end{equation}
Это значение достигается, когда система проходит через положение равновесия. Когда же отклонения
максимально кинетическая энергия обращается в $0$. 

Теперь перейдём к потенциальной энергии. Она определятся упругой энергией пружинки:
\begin{equation}
	\Pi = \frac{k x^2}{2} = \frac{k x_0^2}{2} \cos^2 (\omega t + \varphi)
\end{equation}
При этом ее максимальное значение
\begin{equation}
	\Pi_\text{max} = \frac{k x_0^2}{2} = \frac{m \omega^2 x_0^2}{2}
\end{equation}
совпадает с максимальным значением кинетической энергии. Посчитаем полную энергию:
\begin{equation}
	E = \Pi + \mathrm{K} = \frac{kx^2}{2} + \frac{m\dot{x}^2}{2} = 
	\frac{1}{2} m x_0^2 \omega^2 = const
\end{equation}
Получилось, что полная энергия системы сохраняется, что в принципе соответствует ожиданиям. Отдельно
отметим, что энергия пропорциональна квадрату амплитуды.  

Теперь покажем, что средняя кинетическая энергия равна средней потенциальной. Чтобы это сделать честно их
посчитаем: 
\begin{equation}
\begin{aligned}
	&\avg{ \mathrm{K} } = \frac{1}{T} \int_0^T \mathrm{K}(t) \dd t = 
	\frac{m\omega^2 x_0^2 }{2T} \int_0^T \sin^2(\omega t + \varphi)\dd t \\
	&\avg{ \Pi } = \frac{1}{T} \int_0^T \Pi(t)\dd t = \frac{k x_0^2}{2T} 
	\int_0^T \cos^2(\omega t + \varphi) \dd t
\end{aligned}
\end{equation}
Интегралы в предыдущем выражении равны $\sfrac{1}{2}$
\begin{equation}
	\frac{1}{T}\int_0^T \cos^2(\omega t + \varphi) = \frac{1}{T}\int_0^T \sin^2(\omega t + \varphi) = \frac{1}{2}
\end{equation}
Поэтому для средних энергий:
\begin{equation}
	\avg{\Pi} = \avg{\mathrm{K}} = \frac{1}{4} m \omega^2 x_0^2
\end{equation}

\begin{definition}
    \label{phase-space}
    Иногда гармонический осциллятор удобно изображать в так называемом \textbf{фазовом пространстве}~--- пространстве с координатами $p$, $x$.
\end{definition}


В фазовом пространстве энергия осциллятора выражается:
\begin{equation}
	E = \frac{p^2}{2m} + \frac{m \omega^2 x^2}{2} = const
\end{equation}

Поделим обе части этого выражения на полную энергию.
\begin{equation}
	\frac{p^2}{\left( \sqrt{2 m E}  \right)^2}
	+ \frac{x^2}{\left( \sqrt{\sfrac{2E}{m\omega^2}} \right)^2 } = 1
\end{equation}

Это уравнение эллипса с полуосями $ a = x_\text{max} = \sqrt{\sfrac{2E}{m \omega^2}}$, $ b = p_\text{max}
= \sqrt{2 m E}$. Движение осциллятора в таком пространстве~--- \textbf{фазовая траектория}, описывается
функцией $H(p, x) = E = const$.
  

\subsection{Маятник с пружинкой}

Теперь рассмотрим следующую задачу: маятник, прикрепленный пружинками к стене и найдём частоту малых колебаний такой системы.

\begin{wrapfigure}{l}{3cm}\centering
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\l}{1};
		\draw[platform] (-0.4, 0) -- (0.4, 0);
		\draw [very thick] (0,0) to ++ (-80:2) coordinate (M);
		\filldraw (M)  circle (0.08) node [below=.1] {$m$};
		\draw [spring] (M) ++ (.08, 0) to node [midway, above] {$k$} (\l, {- 2*sin(80) });
		\draw [spring] (M) ++ (-.08, 0) to node [midway, above] {$k$} (-\l, {- 2*sin(80) });
		\draw[platform] (\l, {-2 * sin(80) + 0.6}) -- (\l, {-2 * sin(80) - 0.6});
		\draw[platform] (-\l, {-2 * sin(80) - 0.6}) -- (-\l, {-2 * sin(80) + 0.6});
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

В потенциальную энергию вносят вклад обе пружинки и сила тяжести.
\begin{equation}
	\Pi = 2 k \cdot \frac{x^2}{2} +   mg l ( 1 - \cos\varphi ) 
\end{equation}
Воспользовавшись тем, что колебания малые оставим первый не нулевой член от косинуса
\begin{equation}
\Pi = 2 k \cdot \frac{x^2}{2} + mgl \cdot \frac{\varphi^2}{2}
\end{equation}
и заменим $x$ на  $\varphi l$. 
\begin{equation}
\Pi = 2 kl^2 \cdot \frac{\varphi^2}{2} + mgl \cdot \frac{\varphi^2}{2}
\end{equation}
Теперь несложно получить выражение для суммарной энергии:
\begin{equation}\label{eq:pendulum-two-springs}
	E = \Pi + T = \frac{\varphi^2}{2} \cdot \left( 2 kl^2 + mgl \right) + m l^2 \frac{\dot{\varphi}^2}{2} 
\end{equation}
Энергия в такой системе сохраняется, поэтому правая часть равна константе. Получилось уравнение 
\begin{equation}
	A \cdot \frac{\xi^2}{2} + B \cdot \frac{\dot{\xi}^2}{2} = E
\end{equation}
Продифференцируем обе части уравнения. Энергия сохраняется, поэтому в правой части получится $0$
\begin{equation}
	A \xi \dot{\xi} +  B \dot{\xi} \ddot{\xi} = 0
\end{equation}
Получили уже знакомое уравнение гармонических колебаний:
\begin{equation}
	\ddot{\xi} + \frac{A}{B} \xi = 0
\end{equation}
Частота таких колебаний 
\begin{equation}
	\omega = \sqrt{\frac{A}{B}}
\end{equation}
Из (\ref{eq:pendulum-two-springs}) найдём частоту
\begin{equation}
	\omega =\sqrt{\frac{2 k l^2 + mgl}{ml^2}} = \sqrt{\frac{2k}{m} + \frac{g}{l}}
\end{equation}
Таким образом после того, как найдено выражение для энергии, найти частоту не представляет труда.


\section{Затухающие колебания}
До текущего момента мы говорили о <<свободных>> колебаниях, нигде не учитывая потери энергии. Понятно,
что это некоторая идеализация, которая не встречается в реальной жизни. Всегда в том или ином виде есть
диссипация механической энергии.

\subsection{Вязкое трение}
Самый распространённый вид диссипации~--- вязкое трение. Будем считать, что на тело действует сила
трения, пропорциональная скорости: $F = - \beta \mathbf v$. Надо учесть её во втором законе
Ньютона. Например для грузика на горизонтальной пружине (\ref{eq:hor_oscil}):
\begin{equation*}
	m \ddot{x} = - kx - \beta \dot{x}
\end{equation*}

Введём новое обозначение $\gamma = \sfrac{\beta}{2m}$ и приведём к <<каноническому>> виду:
\begin{equation}\label{eq:osc_zatuh}
	\ddot{x} + 2 \gamma \dot{x} + \omega_0^2 x = 0
\end{equation}

Это уравнение описывает любую физическую систему, где диссипация энергии пропорциональна скорости. Теперь
неплохо бы научиться его решать.

Помним, что согласно замечанию $\ref{deiff_eq}$ должно быть два решения. Попробуем угадать
решения, подставив в уравнение экспоненту:
\[
	x = A e^{\lambda t}
\]

Тогда (\ref{eq:osc_zatuh}) преобразуется в:
\[
	\left(\lambda^2 + 2\gamma \lambda + \omega_0^2\right)Ae^{\lambda t} = 0
\]

Получили квадратное уравнение на $\lambda$. Его корни:
\begin{equation}
	\lambda=-\gamma \pm \sqrt{\gamma^2 - \omega_0^2} = 
	\omega_0\left( - \sfrac{\gamma}{\omega_0}\pm \sqrt{\left(\sfrac{\gamma}{\omega_0}\right)^2 - 1 }  \right)
\end{equation}

Видно, что характер решения сильно зависит от параметра $\xi=\sfrac{\gamma}{\omega_0}$, который
показывает насколько сильно все затухает. Так, если $\xi>1$, то оба корня вещественные, значит колебаний
не будет. Возбуждение просто экспоненциально затухнет. Если же $\xi<1$, то корни будут иметь вид:
\[
	\lambda_\pm = -\gamma \pm i\omega\qquad \omega = \sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2 }
\]
а решение:
\begin{equation}\label{eq:osc-zatuh-sol}
	x = \exp(-\gamma t) \cdot \left( A \exp(i \omega t) + B \exp(-i\omega t) \right) 
\end{equation}

\begin{definition}
    \label{lifetime}
    Видно, что за время $\frac{1}{\gamma}$ амплитуда колебаний уменьшается в $e$ раз. Величину
    $\frac{1}{\gamma}$ называют \textbf{временем жизни колебаний}. Несмотря на то, что колебания
    продолжаются бесконечно долго.

    Можно ввести ещё одну похожую величину~--- \textbf{логарифмический декремент колебаний}. 
	\[
		\lambda = \ln \frac{x_0}{x_1}
	\]  
	Определяется она как логарифм отношения двух последовательных амплитуд колеблющейся величины. Связь с
    обычным коэффициентом затухания выражается как
	\[
		\lambda = \gamma T.
	\]
\end{definition}


Построим график колебаний:
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\w}{4}
		\pgfmathsetmacro{\f}{.2}
		\pgfmathsetmacro{\T}{pi/\w}
		\pgfmathsetmacro{\A}{2.2}
		\draw [black!20, thin, ystep = 2 * \f, xstep = 2*pi / (4 * \w)] 
			(0, -3) grid (6, 3);
		\draw [thick, ->] (-.1, 0) -- (6.2, 0) node[below] {$x$};
		\draw [thick, ->] (0, -3) -- (0, 3.2) node[right] {$y$};
		\draw [domain=0:6, smooth, variable=\x, red, very thick, dashed] 
			plot ( {\x} , {  \A * ( exp( - \f * \x ) ) } );
		\draw [domain=0:6, smooth, variable=\x, red, very thick, dashed] 
			plot ( {\x} , {  -\A * ( exp( - \f * \x ) ) } );
		\draw [domain=0:6,smooth,  variable=\x, blue, very thick, samples=40] 
			plot ( {\x} , {  \A * ( exp( - \f * \x ) )* cos( deg( \w * \x) ) } );	
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{remark_lect}
    \paragraph{<<Контрольные вопросы>>}
    \begin{enumerate}
        \item Уравнение энергии колебаний.
        \item Связь между средней кинетической и потенциальной энергией?
        \item С какой частотой колеблется энергия, если частота свободных колебаний системы $\omega_0$?
        \item Логарифмический коэффициент затухания? Связь с обычным коэффициентом и периодом.
        \item С какой частотой затухающие колебания?
        \item Каким параметром определяется характер движения?
    \end{enumerate}        
\end{remark_lect}



\subsection{Сухое трение}

\begin{wrapfigure}[5]{r}{3.5cm}\centering
	\begin{tikzpicture}
		\fill [pattern = north west lines] (-.2, -.2) rectangle (3, 1.2);
		\fill [white] (0, 0) rectangle (3.1, 1.3);
		\draw (3, 0) -| (0, 1.2); 
		\draw [spring] (0, .2) to node [midway, above] {$k$} ++ (1, 0);
		\filldraw [fill = black!10]  (1, 0) rectangle ++ (.8, .4);
		\draw (1.8, .2) node [right] {$m$};
		\draw [->] (1, .7) to ++ (1, 0) node [above] {$x$};    
		\draw (2.9, 0) node [above] {$\mu$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Другая возможная форма диссипации~--- сухое трение. Разберёмся с ним на примере грузика на
пружинке. Пускай грузик колеблется, лежа на поверхности с коэффициентом трения $\mu$, тогда на него
действует сила по модулю равная $mg\mu$, в направлении противоположном скорости. Сперва заметим, что если
сила Гука меньше $\mu m g$ и скорость в этот момент равна нулю, никаких колебаний происходить не
будет. То есть появляется так называемая <<зона застоя>>~--- остановившись в ней, грузик никуда больше не
поедет. Определяется она:
\begin{equation}
	\abs{x} \le \mu \frac{mg}{k}
\end{equation}

Запишем второй закон Ньютона:
\begin{equation}\label{eq:oscil-zatuh-suhoe}
	\begin{cases}
		m\ddot{x} = - kx - \mu m g \qquad \text{при } \dot{x}>0\\
		m\ddot{x} = - kx + \mu m g \qquad \text{при } \dot{x}<0\\
	\end{cases}
\end{equation}

Получилось не одно уравнение, а два. Чтобы найти движение грузика надо решить задачу в каждой из
областей, а затем склеить их. Представим, что в начальный момент времени грузик удерживают справа от
положения равновесия. Тогда до момента, когда он окажется в положении максимального отклонения слева, его
движение можно описывать <<обычным>> уравнением:
\begin{equation}
		\ddot{x} + \omega_0^2 x - r = 0,
\end{equation}
где
\[
	\omega_0^2 = \frac{k}{m} \qquad r =  \mu g
\]
С таким пока ещё не сталкивались, но ничего страшного. Сделаем замену переменных $y = x -
\sfrac{r}{\omega_0^2}$. Тогда получится уже знакомое уравнение гармонических колебаний:
\begin{equation}
		\ddot{y} + \omega_0^2 y = 0
\end{equation}
Его решение:
\begin{equation}
		y = A \cos \omega_0 t + B\sin\omega_0 t\Rightarrow x =  \frac{r}{\omega_0^2} + A \cos\omega_0 t + B\sin\omega_0t
\end{equation}
Чтобы было проще определим граничные условия, 
\begin{equation}
	x(0) = A_0 \qquad v(0) = 0
\end{equation}
которые определят движения бруска:
\begin{equation}\label{eq:suh-osc-left}
	x(t) = \frac{r}{\omega_0^2} + \left( A_0 - \frac{r}{\omega_0^2} \right) \cos\omega_0 t
\end{equation}

Уравнение (\ref{eq:suh-osc-left}) задаёт движение только до того момента, пока скорость меньше нуля, или,
что то же самое, до остановки, которая произойдёт через $\tau=\sfrac{T}{2}$ после старта. Найдём
положение грузика в этот момент:
\begin{equation}
	x(\tau) = -A_0 + 2 \frac{r}{\omega_0^2}
\end{equation}

После остановки грузик начнёт движение в противоположном направлении. Причём описание этого этапа
абсолютно аналогично тому, что только что разобрали. Отличие лишь в начальном условии $A_0$ надо заменить
на $A_1$, а смена знака в уравнениях Ньютона (\ref{eq:oscil-zatuh-suhoe}) эквивалентна изменению
направления оси.

Подчеркнём, что все приведённые рассуждения работают только если в момент остановки грузик не находился в
зоне застоя.

Построим график колебаний:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \def\w{2}
        \def\f{0.2}
        \pgfmathsetmacro{\T}{pi / \w}
        \def\A{2}
        \def\B{\A - 4 * \f}
        \def\C{\B - 4 * \f}
        \fill[pattern = north west lines] (0, -\f) rectangle (6, \f);
        \draw[black!20, thin, ystep = 2 * \f, xstep = pi / (4 * \w)] (0, -3) grid (6, 3);
        \draw[thick, ->] (-0.1, 0) -- (6.2, 0) node[below] {$t$};
        \draw[thick, ->] (0, -3) -- (0, 3.2) node[right] {$x$};
        \draw[domain = 0:\T, smooth, variable = \x, blue, very thick] plot
            ({\x}, {\f + (\A - \f) * cos(deg(\w * \x))});
        \draw [domain=\T:2*\T, smooth, variable = \x, blue, very thick] plot
            ({\x}, { -\f + (\B + \f) * cos(deg(\w * \x))});
        \draw[domain = 2 * \T:3 * \T, smooth, variable = \x, blue, very thick] plot
            ({\x}, {\f + (\B - \f) * cos(deg(\w * \x))});
        \draw[domain = 3*\T:6, smooth, variable = \x, blue, very thick] plot
            ({\x}, {-\f + (\C + \f) * cos(deg(\w * \x))});
        \draw (3 * \T, -6 * \f) node (l) [rectangle, fill = white, rounded corners = 2pt] {\centering
            Зона застоя};
        \draw[->] (l.west) to[out = 180, in = -80] (1.8 * \T, -1.2 * \f);
        \node[left] at (0, \A) {$A_0$};
        \draw[dashed] (\T, -\A + 2 * \f) -- (0, -\A + 2 * \f) node[left] {$A_1$};
        \draw[dashed] (2 * \T, \A - 4 * \f) -- (0, \A - 4 * \f) node[left] {$A_2$};
        \draw[dashed] (3 * \T, -\A + 6 * \f) -- (0, -\A + 6 * \f) node[left] {$A_3$};
        \draw[<->] (6 * \f, \A) -- ++(0, -4 * \f) node[midway, right] {$4\qty(\frac{r}{\omega_0^2})$};
        \draw[dashed] (0, \A) -- ++(6 * \f, 0);
    \end{tikzpicture}
\end{center}


\section{Вынужденные колебания}
В реальных колебательных системах, как уже было сказано, не избежать потерь энергии из-за сил
трения. Поэтому для поддержания движения необходимо каким-то образом <<подкачивать>> энергию извне. Есть
разные способы это сделать. Самый распространённый~--- <<включить>> внешнюю периодическую силу. Такие
колебания называют вынужденными.

\subsection{Гармоническая вынуждающая сила}
По тем же причинам, по которым до этого рассматривали только гармонические колебания, научимся решать
задачу в случае, когда вынуждающая сила зависит от времени по гармоническому закону:
\begin{equation}
	F_{\text{в}} = F_0 \cos \omega t.
\end{equation}

Здесь важно понимать, что частота колебаний вынуждающий силы, вообще говоря отлична от частоты
собственных колебаний системы.

Рассмотрим пример~--- грузик на пружине под действием внешней силы. Тогда второй закон Ньютона для
него выглядит так:
\begin{equation}
    m \ddot{x} = - kx -\beta \dot{x} + F_0 \cos \omega t.
\end{equation}
Или в каноническом виде:
\begin{equation}\label{eq:non-homogen-mass}
	 \ddot{x} + \omega_0^2 x + 2 \gamma \dot{x}= f_0 \cos\omega t.
\end{equation}
Это уравнение, где в правой части стоит не $0$. Чтобы понять как такое решать, обратимся к более общей
идее.

Пусть есть уравнение вида: 
\begin{equation}\label{eq:non-hom-con}
	a_n \dv[n]{}{x}f + a_{n-1} \dv[n-1]{}{x}f + \ldots  + a_0 f  = g(x)
\end{equation}

Предположим, что мы откуда-то знаем некоторое частное решение этого уравнения. (Обычно его можно угадать)
Назовём это решение $\phi(x)$. Тогда если к нему прибавить любое решение однородного уравнения (в правой
части стоит $0$), полученная функция тоже будет решением неоднородного. Таким образом можно получить
семейство решений и затем подставить все в начальные условия. Это объяснение очень важного правила:
\textbf{полное решение неоднородного есть сумма общего решения однородного и частного решения
    неоднородного.}

\begin{remark}
    Таким образом план решения подобных уравнений:
	\begin{enumerate}[noitemsep, nolistsep]
		\item Найти какое-нибудь частное решение неоднородного уравнения.
		\item Решить однородное.
		\item Сложить эти решения и найти коэффициенты при которых выполняются начальные условия.
	\end{enumerate}
\end{remark}


Применим этот метод для уравнения (\ref{eq:non-homogen-mass}). Общее решение однородного получали
(\ref{eq:osc-zatuh-sol}):
\[
	\phi =e^{-\gamma t} \left( A \cos \omega_0 t + B \sin \omega_0 t \right)
\]
следующий шаг~--- угадать частное решение неоднородного. Обычно, чтобы его найти подставляется какая-то
функция похожая на то, что стоит в правой части. Давайте так и сделаем и будем искать решение
неоднородного в виде $C \cos ( \omega t - \varphi ) $. Если подставить это в (\ref{eq:non-homogen-mass})
то получится:
\begin{equation}\label{eq:osc-zatuh-res-con}
	\left( - \omega^2 + \omega_0^2 \right)\cdot C \cos(\omega t -\varphi) + 
	2\gamma \omega C \sin (\omega t - \varphi)= f_0 \cos\omega t
\end{equation}
Преобразуем это воспользовавшись некоторым <<трюком>>:
\[
	\cos\omega t = \cos (\omega t + \varphi - \varphi) = \cos(\omega t - \varphi) \cos\varphi - \sin(\omega t - \varphi) \sin\varphi
\]
Это позволит переписать (\ref{eq:osc-zatuh-res-con}) перегруппировав слагаемые:
\begin{equation}\label{eq:osc-zatuh-res-con-sin-cos}
	\cos (\omega t - \varphi) \cdot ( C \omega_0^2 - C \omega^2 - f_0 \cos\varphi ) +
    \sin (\omega t - \varphi) \cdot ( 2\gamma C + f_0 \sin\varphi ) = 0 
\end{equation}
Уравнение (\ref{eq:osc-zatuh-res-con-sin-cos}) должно выполняться в любой момент времени. Функции $\sin$
и $\cos$ имеют существенно разную зависимость от времени. Например, когда синус равен нулю косинус~---
единице. То есть для выполнения равенства необходимо, чтобы занулялся каждый из коэффициентов. Это даёт
систему для определения $C$ и $\varphi$:
\[
	\left\{
	\begin{aligned}
		&C (\omega_0^2 -\omega^2 ) = f_0 \cos\varphi\\
		&2\gamma C \omega = f_0 \sin\varphi
	\end{aligned}\right.
\] 
Чтобы выразить $\varphi$ поделим уравнения друг на друга, а чтобы выразить $C$ возведём в квадрат и сложим. В итоге получится
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}
		& \tan\varphi = \frac{2 \gamma \omega}{\omega_0^2 - \omega^2}\\
		& C = \frac{f_0}{\sqrt{4 \gamma^2 \omega^2 + (\omega_0^2 - \omega^2)^2}}
	\end{aligned}\right.
\end{equation}


Таким образом мы только что нашли частное решение. Теперь можем записать полное решение уравнения
(\ref{eq:non-hom-con}) как сумму общего решения однородного и частного решения неоднородного: 
\begin{equation}\label{eq:nono-hom-sol}
	x(t) = A_0 e^{-\gamma t}\cos(\omega t + \alpha) 
	+
	\frac{f_0}{\sqrt{4 \gamma^2 \omega^2 + (\omega_0^2 - \omega^2)^2}} \cdot
	\cos (\omega t - \varphi)
\end{equation}
Константы $A_0$ и $\alpha$ определяются из начальных условий.  

Видно, что в выражении (\ref{eq:nono-hom-sol}) первое слагаемое очень быстро затухает со временем, и
основной вклад вносит второе. Это говорит о том, что со временем система <<подстраивается>> под частоту
вынуждающей силы. Поэтому колебания можно условно разделить на два периода.

\begin{definition}
    \textbf{Переходный режим}~--- процесс установления колебаний, во время которого вклад первого
    слагаемого ещё существенен.
    
	\textbf{Установившиеся колебания}~--- колебания, происходящие через большое время. Их частота
    совпадает с частотой вынуждающей силы. Такой процесс можно считать гармоническим, если время
    установления колебаний мало по сравнению с их продолжительностью.  
\end{definition}



\subsubsection{Амплитудно-частотная характеристика}
Продолжим анализ решения (\ref{eq:nono-hom-sol}) в режиме установившихся колебаний. Построим, так
называемую, амплитудно частотную характеристику~--- зависимость амплитуды вынужденных колебаний от их
частоты.  

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
	\def\wo{2.6}
	\def\f{1}
	\def\g{0.1}
	\draw [black!20, thin, ystep = .5, xstep = .5] (0, 0) grid (6, 3);
	\draw [thick, ->] (-.1, 0) -- (6.2, 0) node[below] {$\omega$};
	\draw [thick, ->] (0, -.1) -- (0, 3.2) node[right] {$A$};
	\draw [domain=0:6,smooth, variable=\x, blue, very thick, samples = 160] 
		plot ( {\x} , { \f / sqrt( (2 * .07 * \x)^2 + (\x^2 - \wo^2 )^2 ) } );
	\draw (4, 2.5) node [rectangle, fill = white, rounded corners = 2pt] 
		{$	\textcolor{blue}{ \gamma_1 } <
			\textcolor{red}{ \gamma_2 } <
			\textcolor{green}{ \gamma_3 } $};
	\draw [domain=0:6,smooth, variable=\x, red, very thick, samples = 160] 
		plot ( {\x} , { \f / sqrt( (2 * .17 * \x)^2 + (\x^2 - \wo^2 )^2 ) } );
	\draw [domain=0:6,smooth, variable=\x, green, very thick, samples = 100] 
		plot ( {\x} , { \f / sqrt( (2 * .5 * \x)^2 + (\x^2 - \wo^2 )^2 ) } );
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{definition}
    Видно, что при определённой частоте вынуждающей силы амплитуда резко возрастает. Причём чем меньше
    коэффициент затухания, тем более резкий скачок. Это явление называется \textbf{резонансом}. А
    параметры, соответствующие точке максимума называют \textbf{резонансными}.
\end{definition}

Найдём резонансную частоту и амплитуду. Максимум амплитуды вынужденных колебаний
\begin{equation}
	C = \frac{f_0}{\sqrt{4 \gamma^2 \omega^2 + (\omega_0^2 - \omega^2)^2}},
\end{equation}
достигается при минимуме знаменателя. Корень монотонная функция, значит его минимум там же, где и у
подкоренного выражения. А под корнем стоит квадратный трёхчлен относительно $\omega^2$, и его точка
минимума соответствует полусумме корней. Таким образом для резонансной частоты:
\begin{equation}\label{eq:omega_r}
	\omega_r^2 = \omega_0^2 - 2\gamma^2 
\end{equation}
Значит для амплитуды:
\begin{equation}
	C_r = \frac{f_0}{\sqrt{ 4\omega_0^2 \gamma^2 - 8 \gamma^4 + 4 \gamma^4  }} = \frac{f_0}{2\gamma \sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2}}
\end{equation}
Получается, что чем меньше коэффициент затухания, тем ближе значение резонансной частоты к собственной и
больше максимальная амплитуда. В пределе $\gamma \to 0$ резонансная частота стремиться к собственной, а
амплитуда к бесконечности.

\begin{remark_lect}
    \paragraph{<<Контрольные вопросы>>}
    \begin{enumerate}
        \item Как меняется со временем амплитуда в случае вязкого и сухого затуханий?
        \item Что такое зона застоя? Чему равна её ширина ($\mu, k, g, m$~--- известны).
        \item С какой частотой будет колебаться система, если частота собственных колебаний $\omega_0$, а
            частота вынуждающей силы $\omega$.
        \item Что такое резонанс?
        \item Схематично изобразите АЧХ осциллятора с гармоническим воздействием.
    \end{enumerate}    
\end{remark_lect}



\subsection{Маятник с быстро колеблющимся подвесом}
Как известно у математического маятника есть два положения равновесия: устойчивое нижнее и неустойчивое
верхнее. Но ситуация существенно меняется, когда точка подвеса начинает совершать быстрые колебания
(частота $\omega$ которых много больше $\omega_0 = \sqrt{\sfrac{l}{g}}$). В таком случае характер
равновесия существенно меняется. Метод для решения этой задачи принадлежит П.Л. Капице, поэтому часто
такой маятник называют его именем.

Рассмотрим для простоты случай, когда точка подвеса маятника колеблется только по вертикали: $Y = Y_0
\cos\omega t$.  Координаты тела описываются:
\begin{equation}
    \mathbf{r} = Y_0 \cos\omega t \mathbf j + l (\sin\varphi \mathbf{i} + \cos\varphi\mathbf{j}) 
\end{equation}
Здесь $\mathbf{i}$ и $\mathbf{j}$ единичные вектора по горизонтали и вертикали соответственно.  Чтобы
получить скорость надо продифференцировать координату по времени.
\begin{equation}
    \mathbf{v} = - Y_0\omega \sin\omega t \mathbf j + l\dot{\varphi} (\cos\varphi \mathbf i - \sin\varphi
    \mathbf j )
\end{equation}

Попробуем записать уравнения движения. 
\begin{equation}
    ml^2 \ddot{\varphi} = - mgl \sin\varphi + M_\text{eff}
\end{equation}
Здесь $M_{eff}$ некоторый эффективный момент который создаётся за счёт вибрации точки подвеса. Попробуем
понять как он выглядит. Перейдём в неинерциальную систему отсчёта подвеса, это добавит ещё одно слагаемое
во второй закон Ньютона. В случае вертикальных колебаний это соответствует периодическому изменению
ускорения свободного падения.
\begin{equation}
g' = g + Y_0 \omega^2 \cos\omega t 
\end{equation}
Чтобы получить эффективный момент перейдём обратно. Тогда уравнения движения:
\begin{equation}\label{eq:kaptsa-pend-eq}
    ml^2 \ddot{\varphi} = -ml( g - Y_0 \omega^2 \cos\omega t ) \sin\varphi
\end{equation}
\begin{equation}
M_\text{eff} = mY_0 \omega^2 l \cos\omega t\sin\varphi
\end{equation}

Уравнение (\ref{eq:kaptsa-pend-eq}) аналитически не решается. Но следует на унывать, а вспомнить, что нас
интересует не общий случай, а только ситуация быстрых колебаний. Что вообще такое быстро? Будем считать,
что за период колебаний подвеса, положение маятника не меняется, то есть искать решение в виде 
\begin{equation}
    \varphi(t) = \alpha(t) + \beta(\omega, t)
\end{equation}
Условие постоянства в этих терминах превращается в 
\begin{equation}\label{eq:kapitsa-beta}
\left< \beta \right>_t = 0
\end{equation}
Запишем уравнение движения при помощи углов $\alpha$ и $\beta$:
\begin{equation}
	ml^2 \ddot{\alpha} + ml^2 \ddot{\beta} =  \left( - mlg + Y_0 \omega^2 ml \cos\omega t\right) \cdot \left(\sin\alpha \cos\beta + \sin\beta\cos\alpha \right)
\end{equation} 
Теперь воспользуемся малостью угла $\beta$ и разложим синус и косинус до первого порядка:
\begin{equation}
	ml^2 \ddot{\alpha} + ml^2 \ddot{\beta} = \left( - mlg + Y_0 \omega^2 ml \cos\omega t\right) \cdot \left(\sin\alpha + \beta\cos\alpha \right)
\end{equation}
и усредним по периоду колебаний подвеса:
\begin{equation}
	ml^2 \ddot{\alpha} = - mlg\sin\alpha + Y_0\omega^2 ml \cos\alpha \cdot \avg{\beta \cos\omega t}
\end{equation}
Чтобы решить это уравнение относительно $\alpha$ необходимо научиться считать 
\begin{equation}\label{eq:mean-pendulum}
	\avg{ \beta \cos\omega t}
\end{equation}

В нашей задаче есть две <<силы>>~--- сила тяжести и колебания подвеса. Причём сила тяжести~---
медленная. То есть вклад колебаний подвеса можно заменить на некоторую эффективный момент
$ml^2\Upsilon(\alpha)$. Это соответствует величине (\ref{eq:mean-pendulum}) которую хотим научиться
усреднять. Поэтому уравнение движения (\ref{eq:kaptsa-pend-eq}) на самом деле представляет из себя два
разных уравнения:
\begin{equation}
	\left\{\begin{aligned}
		&ml^2\ddot{\alpha}  = -mgl\sin\alpha + ml^2 \Upsilon(\alpha)\\
		&ml^2\ddot{\beta} = Y_0 \omega^2 ml \sin\alpha \cos\omega t
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
Запишем эти уравнения в каноническом виде:
\begin{equation}
\left\{\begin{aligned}
	&\ddot{\alpha}  = -\omega_0^2 \sin\alpha + \Upsilon(\alpha)\\
	&\ddot{\beta} = (\sfrac{Y_0}{l}) \cdot \omega^2 \sin\alpha \cos\omega t
\end{aligned}\right.
\end{equation}
Второе уравнение можно проинтегрировать по времени, чтобы найти зависимость $\beta(t)$:
\begin{equation}
	\beta(t) = - (\sfrac{Y_0}{l}) \sin\alpha \cos\omega t + At + B
\end{equation}
Здесь $A$ и $B$~--- константы интегрирования. Для того, чтобы их определить вспомним, что есть условие (\ref{eq:kapitsa-beta}), исходя из которого обе константы должны быть равны $0$.  Таким образом выражение для осцилляции быстрой составляющей угла:
\begin{equation}
	\beta(t) = - (\sfrac{Y_0}{l}) \sin\alpha \cos\omega t
\end{equation}
После того, как найдена эта зависимость можем усреднить (\ref{eq:mean-pendulum}) явно:
\begin{equation}
	\avg{\beta \cos\omega t} = -(\sfrac{Y_0}{l}) \cdot \sin\alpha\avg{\cos^2\omega t} = -\frac{1}{2} (\sfrac{Y_0}{l}) \sin\alpha 
\end{equation}
Теперь наконец можем написать замкнутое уравнение для $\alpha$.
\begin{equation}\label{eq:kapitsa-alpha-eq}
	\ddot{\alpha} = - \omega_0^2 \sin\alpha - \left( \frac{\omega^2  Y_0^2}{2 l^2}\right) \sin\alpha\cos\alpha 
\end{equation}
Ещё раз применим технику введения эффективных параметров. В этот раз понадобится эффективный потенциал $U_\text{eff}$.
\begin{equation}
	\ddot{\alpha} = - \pdv{U_\text{eff}}{\alpha} \qquad
	U_\text{eff} = -\omega^2 \cos\alpha - \left(\frac{\omega^2 Y_0^2}{4 l^2}\cos 2\alpha  \right)
\end{equation}
Вспомним ради чего мы все это делали. Магистральной целью было исследовать положения равновесия маятника с быстроколеблющимся подвесом. Сейчас на самом деле осталось только осознать, что цель достигнута. Действительно, мы получили, что маятник совершает очень быстрые колебания вблизи некоторого положения, которое определяется углом $\alpha$. Раз со временем угол не изменяется (с точностью до тех самых малых вибраций), положение, около которого происходят вибрации определяется $\ddot{\alpha} = 0$. Из (\ref{eq:kapitsa-alpha-eq}) уже можно найти искомый угол.
\begin{equation}
	\omega_0^2 \sin\alpha = - \left( \frac{\omega^2 Y_0^2}{2l^2} \right)\sin \alpha\cos\alpha
\end{equation}
У этого уравнения есть два уже известных решения, которые соответствуют $\alpha = 0$ и $\alpha = \pi$, отвечающие за вертикальные положения. В случае свободного маятника нижнее положение было устойчивым, а верхнее нет. Но есть и ещё два решения, которые определяются:
\begin{equation}
	\cos\alpha = - 2\left( \frac{\omega_0 l}{Y_0 \omega}\right)^2 
\end{equation}
Это два решения, которые существует в том случае, когда 
\begin{equation}
	\chi =  2\left(\frac{\omega_0 l}{Y_0\omega}\right)^2 < 1
\end{equation}
Исследуем устойчивость. Положение будет устойчивым, если
\begin{equation}
	\omega_0^2 \cos\alpha + \frac{\omega^2 Y_0^2}{2l^2}\cos 2\alpha > 0 
\end{equation}
или, что то же самое
\begin{equation}
	\cos\alpha + \frac{1}{\chi} (2 \cos^2\alpha - 1) >0
\end{equation}
Подставим сюда по-очереди оба решения. Для начала $\cos\alpha = - \chi$:
\begin{equation}
	\cos\alpha^2 - (2 \cos^2\alpha - 1) < 0 \Leftrightarrow
	\cos^2\alpha > 1
\end{equation}
Таким образом, если такое положение равновесия допустимо, оно будет неустойчивым. Теперь подставим вторую пару углов  $\cos\alpha = \pm 1$
\begin{equation}
	\cos\alpha + \frac{1}{\chi} > 0
\end{equation}
Отсюда видно, что положение $\alpha = 0$ всегда является устойчивым, но это как раз не очень удивляет. Гораздо примечательнее тот факт, что при $\chi<1$ верхнее положение маятника тоже будет устойчивым. 



\section{Теорема вириала}
Вириалом системы из $N$ частиц с постоянными массами называют сумму:
\begin{equation}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k
\end{equation}
Теорема вириала утверждает, что если движение системы финитно и <<стабильно>>, а силы потенциальны, имеет место следующее соотношение:
\begin{equation}
	\avg{\mathrm{K}}_t = - \frac{1}{2} \avg{ \sum_{1}^{N}  \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k}_t
\end{equation}
Для того, чтобы его доказать, введём дополнительную функцию:
\begin{equation}
	G = \sum_1^N \mathbf{p}_k \cdot \mathbf{r}_k 
\end{equation}
Продифференцируем её по времени.
\begin{equation}
	\dv{G}{t} = \sum_1^N \left[ \left(\dv{}{t}\mathbf{p}_k\right)\cdot \mathbf{r}_k + \mathbf{p}_k\cdot\left(\dv{}{t}\mathbf{r}_k\right) \right]
\end{equation}
В первом слагаемом можно заметить вириал, если вспомнить динамическую запись второго закона Ньютона $F = \dv{\mathbf{p}}{t}$, а во втором~--- полную кинетическую энергию системы. Тогда равенство примет вид:
\begin{equation}
	\dv{G}{t} = 2 \mathrm{K} + \sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k
\end{equation}
Теперь усредним по времени существовании системы, то есть возьмём среднее по некоторому времени $T$, после чего устремим его к бесконечности.
\begin{equation}
	\avg{ \dv{G}{t} }_t = \lim\limits_{T\to\infty}\frac{1}{T} \int_0^T \dv{G}{t}  dt = 
	\lim\limits_{T\to\infty} \left( \frac{G(T) - G(0)}{T} \right)
\end{equation}
Вспомним, что движение <<хорошее>>, то есть и импульс и координата ограничены, значит и $G$ тоже ограничена. Поэтому предел обращается в ноль. (Делим что-то ограниченное на что-то бесконечно большое.) На этом месте теорему вириала можно считать доказанной. 
\begin{equation}
	0 = 2 \avg{\mathrm{K}}_t + \avg{\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k }_t
\end{equation}

Рассмотрим наиболее важный случай: пусть все частицы взаимодействуют между собой с потенциалом $U \sim
r^n$. Чтобы получить содержательный результат, надо аккуратно обращаться с суммой в теореме вириала.   
\begin{equation}
	\mathbf{F}_k = \sum_{j=1}^N \mathbf{F}_{kj} 
\end{equation}
где $\mathbf{F}_{kj}$~--- сила, действующая на $k$-ю частицу со стороны $j$-й. Запишем сумму из вириала:
\begin{equation}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k = 
	\sum_{k=1}^N \sum_{j=1}^{N}\mathbf{F}_{kj} \cdot \mathbf{r}_k = 
	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \mathbf{F}_{kj} \cdot \mathbf{r}_k
	+
	\sum_{k=1}^N \sum_{j>k}\mathbf{F}_{kj} \cdot \mathbf{r}_k
\end{equation}
Поменяем в одном слагаемом индексы суммирования воспользовавшись третьим законом Ньютона ($F_{jk} = - F_{kj}$).  Тогда верно:
\begin{equation}\label{eq:ver-sum}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k = 
	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \mathbf{F}_{kj} \cdot ( \mathbf{r}_k  - \mathbf{r}_j) 
\end{equation}
Предположим, что все частицы взаимодействуют между собой потенциально с энергией $U_{kj}(r)\sim r^n$ (важен только характер степенной зависимости), тогда силу~--- просто производная по расстоянию между частицами с другим знаком. Ещё допишем ее направление, умножив на вектор единичной длины.  
\begin{equation}
	\mathbf{F}_{kj} = - \dv{U_{kj}}{r} \cdot \frac{\mathbf{r}_k - \mathbf{r}_j}{r_{jk}} 
\end{equation}
Подставим это в (\ref{eq:ver-sum})
\begin{equation}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k = 
	- 	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \dv{U_{kj}}{r} \cdot \frac{( \mathbf{r}_k  - \mathbf{r}_j)^2 }{r_{jk}} =
	- 	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \dv{U_{kj}}{r} r_{jk} = 
	- \sum_{k=1}^{N} \sum_{j<k}  n U_{kj} = - n \Pi
\end{equation}
здесь $\Pi$~--- полная потенциальная энергия системы частиц. Таким образом получили важное следствие
теоремы вириала.

\begin{remark}
    Если система из большого числа частиц стабильна, и ее движение финитно, а взаимодействие между парами
    частиц потенциально и имеет зависимость $U\sim r^n$, имеет место соотношение между средней по времени
    потенциальной и средней по времени кинетической энергиями:  
	\[
	2 \avg{\mathrm{K}}_t = n \avg{\Pi}_t
	\]
\end{remark}


С частным случаем этой теоремы мы уже сталкивались, когда считали средние кинетическую и потенциальную энергию осциллятора. Тогда взаимодействие имело квадратичную зависимость энергии от расстояния, то есть $n=2$, значит $\avg{\mathrm{K}} = \avg{\Pi}$. Что соответствует предсказаниям теоремы вириала. 


\section{Сложение колебаний. Биения}
Рассмотрим систему, в которой одновременно происходят два колебательных процесса и изучим суммарные
колебания.

\subsection{Сонаправленные колебания} 
Пусть колебания имеют одинаковое направление, но разную частоту. 
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}
		&x_1 = A_1 \cos (\omega t + \varphi_1)\\
		&x_2 = A_2 \cos (\omega t + \varphi_2)
	\end{aligned}\right.
\end{equation}

Разберёмся с тем, что получится если их сложить. Для простоты будем считать, что выбрали начало отсчёта
времени таким образом, что $\varphi_1 = \varphi_2 =0$ (для разных частот всегда можем так сделать), что
амплитуды колебаний совпадают $A_1 = A_2 = A$ и что $\omega_2 = \omega_1 + \Delta \omega = \omega +
\Delta\omega$. Теперь наконец можем их сложить:
\begin{equation}\label{eq:bienia}
	x_1(t) + x_2(t) = A\left( \cos\omega t + \cos (\omega + \Delta \omega) t \right) = 
	2 A \cos \left( \frac{ \Delta\omega}{2}\right) t  \cos\left(  \omega + \frac{\Delta\omega}{2}\right) t
\end{equation}

Пусть теперь частоты колебаний, близки, то есть $\Delta\omega \ll \omega$, как это обычно и бывает. Тогда
(\ref{eq:bienia}) описывают контур из косинуса с частотой $\Omega = \abs{\Delta\omega}$, внутри которого
происходят быстрые осцилляции с частотой $\omega$.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[domain = 0 : 11.9]
        \def\w{5}
        \def\W{0.8}
        \pgfmathsetmacro{\T}{pi/\W}
        \def\A{2}
        \def\f{0.2}
        \draw[black!20, thin, ystep = 2 * \f, xstep = pi / (4 * \W)] (0, -3.5) grid (12, 3);
        \draw[thick, ->] (-0.1, 0) -- (12.2, 0) node[below] {$t$};
        \draw[thick, ->] (0, -3.5) -- (0, 3.2) node[right] {$x$};
        \draw[smooth, variable = \x, blue, very thick, samples = 70]
            plot ({\x} , {\A * cos(deg(\w * \x)) * cos(deg(\W * \x / 2))});
        \draw[smooth, variable = \x, red, very thick] plot ({\x} , {\A * cos(deg(\W * \x / 2))});
        \draw[smooth, variable = \x, red, very thick] plot ({\x} , {-\A * cos(deg(\W * \x / 2))});
        \draw[thick, <->] (\T, -\A - 2 * \f) -- ++(2 * \T, 0)
            node[midway, below, fill = white, rounded corners = 2pt] {$\frac{2 \pi}{\Delta \omega}$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Частота медленного изменения амплитуды в два раза больше, чем можно было бы ожидать
из~\ref{eq:bienia}). Это связано с тем, что <<области заполнения>> появляются через каждые полупериод.

Рассматривать случай, когда колебания имеют разные амплитуды при помощи косинусов технически сложно. Но
понятно, что качественно картина не изменится. Однако в ноль амплитуда огибающей уходить не будет, а
отодвинется на $\abs{A_1 - A_2}$. Максимум амплитуды станет равным $\abs{A_1 + A_2}$.


\subsection{Взаимоперпендикулярные колебания}
Теперь рассмотрим случай, когда колебания происходят по перпендикулярным осям $x$, $y$. Для начала
скажем, что частоты этих колебаний равны: 
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}\label{eq:bien-ort}
		& x (t) = A\cos\omega t\\
		& y (t) = B\cos(\omega t + \varphi)\\
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
Чтобы найти траекторию, выразим время из первого уравнения системы и подставим во второе:
\begin{equation}
	y =  B \left( \frac{x}{A} \cos\varphi - \sqrt{ 1 - \left(\frac{x}{A}\right)^2 }\sin\varphi\right)
\end{equation}
Или, что то же самое:
\begin{equation}
	\frac{y}{B} - \frac{x}{A}\cos\varphi = - \sin\varphi \sqrt{ 1 - \left(\frac{x}{A}\right)^2 }
\end{equation}
Теперь возведём обе части в квадрат:
\begin{equation}
	\frac{x^2}{A^2}	 + \frac{y^2}{B^2} - \frac{2 xy }{AB}\cos\varphi = \sin^2\varphi
\end{equation}
В том, что получилось можно узнать уравнение эллипса. Посмотрим на некоторые частные случаи. 
\begin{itemize}
	\item $\varphi = 0, \pi$. Тогда в правой части стоит $0$, а траектория представляет из себя прямую. 
	\begin{equation}
		y = \pm \frac{B}{A} x
	\end{equation}
	\item $\varphi = \pm \sfrac{\pi}{2}$. Это самый обычный эллипс с осями $x$, $y$ и уравнением
	\begin{equation}
		\frac{x^2}{A^2} + \frac{y^2}{B^2} = 1
	\end{equation}
\end{itemize}

Если частоты не совпадают, тоже есть несколько вариантов:
\begin{itemize}
	\item Отношение частот не равно рациональному числу. Тогда траектория, описываемая системой
        (\ref{eq:bien-ort}) не будет замкнутой кривой. Однако если частоты близки, то траектория медленно
        меняет свою форму, проходя все возможные варианты.
	\item Отношение частот равно рациональному числу. Траектории будут замкнутыми кривыми, которые
        называются \textbf{кривыми Лиссажу}.  
\end{itemize}

Построим несколько кривых Лиссажу для $\frac{\omega_y}{\omega_x} = n$
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
        \def\w{5}
        \pgfmathsetmacro{\T}{pi / \w}
        \def\A{1.8}
        \def\B{2.5}
        \def\f{1}
        \def\h{1}
        \foreach \n in {0.5, 1, 1.5, 2}{
            \begin{scope}[shift = {({\n * 4 * (\A + \f)}, 0)}]
                \draw[thick, ->] (-\A - 0.4, 0) -- (\A + 0.4 , 0) node[below] {$x$};
                \draw[thick, ->] (0, -\B - 0.4) -- (0, \B + 0.4) node[right] {$y$};
                \draw[domain = 0:2, smooth, variable = \x, blue, very thick, samples = 70] plot
                    ({\A * cos(deg(\w * \x))}, {\B * cos(deg(\w * \n * \x) + 90)});
                \node[below right] at (0, -\B) {$n = \n$, $\varphi = \frac{\pi}{2}$};
            \end{scope}
		}
		\foreach \n in {0.5, 1, 1.5, 2} {
		\begin{scope}[ shift={ ( { \n * 4 * (\A + \f) }, { 2 * (\B + \h) } ) } ]
			\draw [thick, ->] (-\A - .4, 0) -- (\A + .4 , 0) node [below] {$x$};
			\draw [thick, ->] (0, -\B - .4) -- (0, \B + .4) node [right] {$y$};
			\draw [domain=0:2, smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
				plot ( {\A * cos( deg( \w * \x ) )} , { \B * cos( deg (\w * \n * \x) + 0 ) } );
			\draw (0, -\B) node [below right] {$n=\n$, $\varphi = 0$};
		\end{scope}
		}
		\foreach \n in {.5, 1, 1.5, 2} {
			\begin{scope}[ shift={ ( { \n * 4 * (\A + \f) }, { - 2 * (\B + \h) } ) } ]
			\draw [thick, ->] (-\A - .4, 0) -- (\A + .4 , 0) node [below] {$x$};
			\draw [thick, ->] (0, -\B - .4) -- (0, \B + .4) node [right] {$y$};
			\draw [domain=0:2, smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
			plot ( {\A * cos( deg( \w * \x ) )} , { \B * cos( deg (\w * \n * \x) + 180 ) } );
			\draw (0, -\B) node [below right] {$n=\n$, $\varphi = \pi$};
			\end{scope}
		}
	\end{tikzpicture}
\end{center}


\clearpage
\section{Колебания связанных систем}
До этого момента мы рассматривали колебания с одной степенью свободы, но в реальности таких систем
достаточно мало.

\begin{definition}
    \textbf{Связанная система}~--- система со многими степенями свободы, между которыми возможна передача
    энергии.
\end{definition}



\begin{wrapfigure}[6]{r}{4cm}\vspace{-10 pt}
	\begin{tikzpicture}[scale = 1 ]
	\pgfmathsetmacro{\a}{30};
	\pgfmathsetmacro{\b}{40};
	\draw[platform] (-0.5, 0) -- (3, 0);
	\draw [very thick] (0, 0) to (-90 + \a : 2) coordinate (M);
	\draw [thick, dashed] (0, 0) to (0, -1) (1, 0) to ++ (0, -1); 
	\draw [blue] (0, -.5) arc (-90 : -90 + \a : .5) node [pos=.6, below] {$\alpha$};
	\filldraw (M) circle (0.08) node [below] {$m$};
	\draw [very thick] (1, 0) to ++ (-90 + \b : 2) coordinate (N);
	\draw [blue] (1, -.5) arc (-90 : -90 + \b : .5) node [pos=.6, below] {$\beta$};
	\filldraw (N) circle (0.08);
	\draw [spring] (M) to (N) node [below] {$m$};
	\draw [->, thick] (-.5, -2.6) to (3, -2.6) node [below] {$x$};
	\filldraw ( 0, -2.6) circle (0.05) node [below] {$0$};
	\filldraw ( {2*sin(\a)}, -2.6) circle (0.05) node [below] {$x_1$};
	\filldraw ( {1+ 2*sin(\b)}, -2.6) circle (0.05) node [below] {$x_2$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Рассмотрим пример такой системы. Пусть это будет два груза соединённых пружиной жёсткости $k$, на
подвесах длины $l$.


Будем считать колебания каждого из грузов малыми. Тогда уравнения движения по оси $x$:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		 m \ddot{x}_1 = - mg\; \sfrac{x_1}{l}  + k (x_2 - x_1) \\
		 m \ddot{x}_2 = - mg\; \sfrac{x_2}{l}  - k (x_2 - x_1)\\
	\end{aligned}
\end{equation}
где $x_{1,2}$~--- координаты грузов по горизонтали (за начало отсчёта принимаем положение равновесия левого груза). Если сложить и вычесть эти уравнения друг из друга, получится:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&\ddot{x}_1 + \ddot{x}_2 = - \frac{g}{l} \left( x_1 + x_2 \right)\\
		&\ddot{x}_1 - \ddot{x}_2 = - \frac{g}{l} \left( x_1 - x_2 \right) + 2 \frac{k}{m} \left( x_2 - x_1 \right)
	\end{aligned}
\end{equation}
Видно, что система разделилась и появились две некоторые новые переменные, которые совершают как будто бы независимые колебания.
\begin{equation}\label{eq:double-syst}
	\begin{aligned}
		\dv[2]{}{t} (x_1 + x_2 ) + \omega_1^2  (x_1 + x_2) = 0\\
		\dv[2]{}{t} (x_2 - x_1 ) + \omega_2^2  (x_2 - x_1) = 0\\
	\end{aligned}
\end{equation}
Частоты этих колебаний равны:
\begin{equation}
	\omega_1 = \sqrt{\frac{g}{l}} 
	\qquad
	\omega_2 = \sqrt{\frac{g}{l} + 2\frac{k}{m}}
\end{equation}
Теперь можем записать решение (\ref{eq:double-syst})
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&x_2 + x_1 = A \cos \left( \omega_1 t + \varphi_1 \right) \\
		&x_2 - x_1 = B \cos \left( \omega_2 t + \varphi_2 \right)
	\end{aligned}
\end{equation}
Получили решения для колебания сразу двух грузиков с точностью до задания начальных условий. 


\begin{remark_lect}
    \paragraph{<<Контрольные вопросы>>}
    \begin{enumerate}
        \item Сформулируйте теорему вириала для потенциального поля $r^n$.
        \item Нарисуйте график суммы двух сонаправленных колебаний одинаковой амплитуды с близкими
            частотами и отметьте характерные времена.
        \item Какую форму имеет траектория точки, если её координаты по $x$ и $y$ описываются
            гармоническим законом с одинаковой частотой.
        \item Найдите частоты нормальных колебаний системы из двух маятников, связанных пружинкой.
    \end{enumerate}    
\end{remark_lect}




\subsection{Колебания линейной цепочки}
Исследуем свободные колебаний цепочки из атомов одинаковой массы, соединённых пружинками одинаковой
жёсткости. 

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
	\foreach \x in {0, ..., 3, 5}{
		\draw [spring] (\x + .15, 0) to node [below, midway] {$k$} ++ (.7, 0);
		\filldraw [fill= black!20] (\x, 0) circle (.15) node [above = .1] {$m$}; 
	}
	\filldraw [fill= black!20] (4, 0) circle (.15) node [above = .1] {$m$};
	\draw[platform] (5.85, 0.3) -- (5.85, -0.3);
	\draw[platform] (-0.85, -0.3) -- ++(0, 0.6);
	\draw [spring] (-.85, 0) to  node [below, midway] {$k$} ++ (.7, 0);
	\draw (4.5, 0) node [] {\Large$\dots$};
	\draw [very thick, ->] (0, -.4) to ++ (5, 0) node [below] {$x$};
	\draw [very thick, ->] (-1.2, -.32) to (-1.2, .32) node [left] {$y$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Будем считать, что атомы могу двигаться только по направлению оси $x$, а концы цепочки прикреплены к стенам. За координату $x_i$ будем принимать отклонение $i$-й пружинки от положения равновесия. Тогда уравнения движения:
\begin{equation}
\begin{aligned}
& m\ddot{x}_1  = - k (2 x_1  - x_2)\\
& m\ddot{x}_i = - k (2 x_i - x_{i-1} - x_{i+1}),\quad i = 1, \ldots, N-1\\
& m\ddot{x}_N = - k (2 x_N - x_{N-1})
\end{aligned}
\end{equation}
Чтобы было удобно обозначим $x_0=0$, $X_{N+1} = 0$. Тогда получится $N$ одинакового вида уравнений:
\begin{equation}
\ddot{x}_i = -\omega_0^2 ( 2 x_{i} - x_{i+1} - x_{i-1})
\end{equation}  
Для начала решим задачу, считая, что $N-\rightarrow\infty$. Логично предположить, что раз система не меняется при трансляции на длину нерастянутой пружины ($l$), решение тоже должно переходить в решение. Поэтому решения будем искать в виде произведения амплитудной части на колебательную:
\begin{equation}
	x_n = e^{i\omega t} f(x)
\end{equation}
А периодичность системы накладывает ограничение
\begin{equation}
	f(x_n + l) = \lambda f(x_n)
\end{equation}
Таким образом можно пройти по всей цепочке:
\begin{equation}
	f(x_N) = \lambda^N f(x_1)
\end{equation}
Если подставить это выражение в уравнения движения, то система дифференциальных уравнений сведётся к одному алгебраическому.
\begin{equation}
	-\omega^2 = -\omega_0^2 \left(2 - \frac{1}{\lambda} - \lambda \right)
\end{equation}
Отсюда можно найти связь $\omega$ с  $\lambda$. 
\begin{equation}
	\underbrace{1 - \frac{\omega^2 }{2\omega_0^2 }}_{\chi} = \frac{\lambda^2 + 1}{2\lambda}
\end{equation}
\begin{equation}
	\lambda = \chi \pm\sqrt{\chi^2 - 1}
\end{equation}
Во-первых заметим, что $\lambda_1\cdot \lambda_2 = 1$. Дальше все зависит от того как соотносятся параметр $\chi$ и $1$. Если $\chi^2>1$, то есть $\omega>2\omega_0$, то оба корня вещественны, значит амплитуда колебаний экспоненциально затухает либо экспоненциально растёт. (На самом деле, затухает, потому, что оба корня отрицательны). Оба эти случая нефизичны для бесконечной цепочки. Если же $\chi^2 < 1$, то корни~--- комплексно сопряжены, и по модулю равны единице. В таком случае амплитуда не затухает, и можно представить $\lambda = e^{\mp i\varphi}$. Тогда 
\begin{equation}\label{ea:dispersion-lin-osc}
	\frac{\omega^2}{\omega_0^2} =  2 - 2 \cos\varphi = 4 \sin^2\frac{\varphi}{2}
\end{equation}
А решения исходной задачи:
\begin{equation}
	x_n = A e^{i\omega t \mp i n\varphi} + c.c.
\end{equation}
Введём обозначение $\kappa =  \sfrac{\varphi}{l}$, тогда можно занести координату в показатель экспоненты. 
\begin{equation}
	x_n = A e^{i\omega t \mp i \kappa x_n} + c.c.
\end{equation}
Видно, что все частоты собственных колебаний должны лежать в промежутке $0<\omega<2\omega_0$, а точка постоянной фазы $\omega t \mp \kappa x_n = const$ движется по закону:
\begin{equation}
	x_n = \pm \frac{\omega }{\kappa} t - \frac{const}{\kappa}
\end{equation}

\begin{definition}
    Частота $\omega$ определяет временной период колебаний, $\kappa$ имеет такой же смысл в
    пространственном понимании. Эту величину называют \textbf{длиной волны}:
    \begin{equation*}
        \lambda =  \frac{2\pi}{\kappa}
    \end{equation*}
    А связь длины волны с частотой, которая в текущей задаче определятся (\ref{ea:dispersion-lin-osc})
    \begin{equation*}
        \left(\frac{\omega}{\omega_0}\right)^2 = 4 \sin^2 \frac{\kappa l}{2}
    \end{equation*}
    называют \textbf{уравнением дисперсии}.
\end{definition}


Вернёмся к случаю, когда оба корня $\lambda$ вещественные и отрицательные. Проделаем аналогичные
действия, представив
\begin{equation}
	\lambda = - e^{\mp \psi } = - e^{\mp \varkappa l}
\end{equation}

Из (\ref{ea:dispersion-lin-osc}) получим дисперсионное соотношение:
\begin{equation}
	\left(\frac{\omega}{\omega_0}\right)^2 = 2 +  2\cosh \psi = 2\cosh^2 \frac{\varkappa l}{2}
\end{equation}


Теперь посчитаем поток энергии проходящий по цепочке. Энергия, переданная от $n$-й частицы к $n+1$ за
время $\dd t$, равна работе силы упругости $F = - \omega_0^2 m (x_{n+1} - x_n)$, которая действовала на
перемещении $n+1$-пружинки на расстояние $\dd x_{n+1}$. 
\begin{equation}
\dd E = F \dd x_{n+1} =  - \omega_0^2 m (x_{n+1} - x_n)\dot{x}_{n+1} \dd t
\end{equation}
значит поток энергии, передающийся по оси $x$
\begin{equation}
\dv{E}{t} = - m\omega_0^2 ( x_{n+1} - x_n ) \dot{x}_n 
\end{equation}
Но само по себе это выражение не очень интересно. Усредним его по периоду колебаний.
\begin{equation}\label{eq:mean-eneregy-flow}
\begin{aligned}
	\avg{\dv{E}{t}} &= - m \omega^2_0 \left( \avg{x_{n+1} \dot{x}_{n+1}} - \avg{x_n \dot{x}_{n+1}} \vphantom{\frac{}{}} \right)=
	- m \omega^2_0 \left( \cancel{\avg{x_{n+1} \dot{x}_{n+1}}} - \avg{x_n \dot{x}_{n+1}} \vphantom{\frac{}{}} \right)=\\
	&= m \omega_0^2  \abs{A}^2 i\omega \left( e^{\mp i\psi} - e^{\pm i \psi} \right)
\end{aligned}
\end{equation} 
\begin{equation}
\avg{ \dv{E}{t} } = \pm \frac{1}{2} m \omega_0^2 \omega \abs{A}^2 \sin\varphi
\end{equation}

 Вернёмся к случаю, когда оба корня $\lambda$ вещественные и отрицательные. Проделаем аналогичные
 действия, представив  
\begin{equation}
\lambda = - e^{\mp \psi } = - e^{\mp \varkappa l}
\end{equation}
Из (\ref{ea:dispersion-lin-osc}) получим дисперсионное соотношение:
\begin{equation}
\left(\frac{\omega}{\omega_0}\right)^2 = 2 +  2\cosh \psi = 2\cosh^2 \frac{\varkappa l}{2}
\end{equation}
Нетрудно заметить, что средний по периоду поток энергии в таком случае будет равен $0$ (в
(\ref{eq:mean-eneregy-flow}) будет разность двух одинаковых экспонент). 

Вернёмся к исходной задаче, где крайние пружины прикреплены к стенкам. У нас есть два варианта решения,
которые отличаются друг от друга только лишь знаком в экспоненте,  и граничные условия. Чтобы их
выполнить будем искать решение в виде суммы этих двух
\begin{equation}
	x_n = A_+ e^{i\omega t + i n \varphi} + A_- e^{i \omega t - i n \varphi} + c.c.
\end{equation}
Чтобы удовлетворить $x_0 = 0$, надо потребовать, чтобы $A_+ + A_- = 0$:
\begin{equation}
	x_n = 2i A \sin n \varphi e^{i\omega t} + c.c.
\end{equation}
Из второго условия $x_{n+1} = 0$, получается, что 
\begin{equation}
	\sin (N + 1)  \varphi = 0
\end{equation}
Таким образом нашлось $N$ различных значений $\varphi$, которые удовлетворяют граничным условиям:
\begin{equation}
	\varphi_\alpha = \frac{\pi}{N+1}\alpha, \quad \alpha = 1,2,\ldots, N
\end{equation}
Зная дисперсионное соотношение из (\ref{ea:dispersion-lin-osc}) можно получить и $N$ различных частот собственных колебаний.
\begin{equation}
	\omega_n = 2 \omega_0 \sin \frac{\pi}{2(N+1)}\alpha, \alpha = 1,2,\ldots, N
\end{equation}

Построим график зависимости $\omega(\alpha)$
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 2]
		\pgfmathsetmacro{\N}{10}
		\draw [very thick, ->] (-.1, 0) to ( {pi + .7 }, 0) node [below] {\Large$\alpha$};
		\draw [very thick, ->] (0, -.1) to (0, 2.4) node [right] {\Large$\omega$};
		\draw [domain=0:pi, smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
			plot ( {\x} , { 2 * sin( deg ( \x / 2 ) ) } );
		\foreach \n in {1, 2, ..., \N}
			\filldraw ( {pi / \N  * \n}, {2 * sin ( deg( pi / (2 * \N ) * \n) ) } ) circle (.06);
		\draw [very thick, dashed]
			( {pi / \N  * 5}, {2 * sin ( deg( pi / (2 * \N ) * 5) ) } )
			to ( {pi / \N  * 5}, 0 )
			( {pi / \N  * 6}, {2 * sin ( deg( pi / (2 * \N ) * 6) ) } )
			to ( {pi / \N  * 6}, 0 );
		\draw [<->, very thick] ({pi / \N  * 5}, .8) to ++ ({pi / \N}, 0 ) node [right] {$\frac{\pi}{N+1}$};
		\draw [dashed] (pi,0) node [below] {\small$\varphi = \sfrac{\pi}{2}$} to ++ (0, {2});
		\draw [dashed] (pi,2) to (0,2) node [left] {$2 \omega_0$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Примечательно, что все частоты находятся на одинаковом расстоянии друг от друга, причём это расстояние
$\sim\frac{1}{N}$. То есть, если устремить $N\to\infty$, а $l \to 0$, так, чтобы  $Nl=const$, что
соответствует сплошной среде, спектр станет непрерывным.


\subsection{Оптические и акустические колебания линейной цепочки}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\def\r{0.2}
	\def\l{1}
	\def\R{0.3}
	\pgfmathsetmacro{\d}{\l + \r +\R}
	\foreach \n in {0, 1, ..., 1, 2.5}{
		\draw [spring] ( { (2*\n)*\d + \r }, 0) to node [midway, below] {$k$} ++ (\l, 0);	
		\draw [spring] ( {(2*\n + 1)*\d + \R}, 0) to node [midway, below] {$k$} ++ (\l, 0);	
		\draw [fill = gray] ( {(2*\n + 2)*\d}, 0) circle (\r) ++ (0, .25) node [above] {$m$}; 
		\draw [fill = black!10] ( { (2*\n + 1)*\d }, 0) circle (\R) ++ (0, .25) node [above] {$M$};
	}
	\draw [fill = gray] ( {5*\d}, 0) circle (\r) ++ (0, .25) node [above] {$m$}; 
	\draw [spring] ( {7*\d + \r}, 0) to node [midway, above] {$k$} ++ (\l, 0);	
	\draw[platform] (\r, -0.5) -- ++(0, 1);
	\draw[platform] (8 * \d - \R, 0.5) -- ++(0, -1);
	\draw (4.5*\d, 0) node [] {\Large$\dots$};
	\draw [very thick, ->] (\d, -1) to ++ (6*\d, 0) node [below] {$x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Теперь разберём цепочку, состоящую из атомов двух разных видов, имеющих массы $m$ и $M$. Будем считать,
что атомов каждого вида $N$. Тогда уравнения движения разделяются на две группы: с чётными и нечётными
номерами.
\begin{equation}
	\begin{aligned}
	& m \ddot{x}_{i} = - k ( 2 x_{i} - x_{i-1} - x_{i+1} )
		\qquad i = 0, 2, \ldots,  2N  \\
	& M \ddot{x}_{i} = - k ( 2 x_{i} - x_{i-1} - x_{i+1} ) 
		\qquad i = 1, 3, \ldots, 2N + 1
	\end{aligned}
\end{equation}
Введя естественным образом граничные условия $x_{0} = x_{2N+1} = 0$. Теперь система обладает симметрией относительно сдвига на $2l$, поэтому появятся два характерных решения, отличающиеся только амплитудой:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
	&x_{2n} = f(x) e^{i\omega t} + c.c.\\
	&x_{2n+1} = F(x) e^{i \omega t} + c.c.
	\end{aligned}
\end{equation}
где $f$ и $F$ <<уважают>> симметрию, то есть 
\begin{equation}
	\begin{aligned}
	F = A_0 e^{ \pm i n \varphi}\\
	f = a_0 e^{ \pm i n \varphi}
	\end{aligned}
\end{equation}
Теперь надо подставить это в уравнения движения, чтобы получить связь между уравнение дисперсии. То есть соотношение связывающее $\varphi$ и $\omega$. 
\begin{equation}
\begin{aligned}
	- \omega^2  a_0 e^{ i (2k) \varphi} 
	&= - \frac{k}{m} \left( 2a_0 e^{  i (2k) \varphi} - A_0 e^{i (2k-1) \varphi } - A_0 e^{ i (2k+1)\varphi}  \right)\\
	- \omega^2  A_0 e^{ i (2k+1) \varphi} 
	&= - \frac{k}{M} \left( 2a_0 e^{  i (2k+1) \varphi} - A_0 e^{i (2k) \varphi } - A_0 e^{ i (2k+2)\varphi}  \right)\\
\end{aligned}
\end{equation}
Сократим на комплексные экспоненты, тогда получится два соотношения на амплитуды
\begin{equation}
\begin{aligned}
	&a_0 = 2 \; \sfrac{\omega_0^2}{\omega^2} \left( a_0  - A_0\cos\varphi   \right)\\
	&A_0 = 2 \;  \sfrac{\Omega_0^2}{\omega^2} \left( A_0  - a_0 \cos\varphi   \right)
\end{aligned}
\end{equation}
Из этой системы можно получить связь между $A_0$ и $a_0$:
\begin{equation}
\begin{aligned}\label{eq:Aa}
	& A_0 = \frac{2 - \sfrac{\omega^2}{\omega_0^2} }{2 \cos\varphi} a_0\\
	& A_0 = \frac{ 2 \cos\varphi}{2 - \sfrac{\omega^2}{\Omega_0^2}} a_0
\end{aligned}
\end{equation}
Из требования того, чтобы коэффициенты совпадали получится уравнение дисперсии:
\begin{equation}
	4\cos^2\varphi = (2 - \sfrac{\omega^2}{\omega_0^2})( 2 - \sfrac{\omega^2}{\Omega_0^2}  ) 
\end{equation}
Теперь выразим отсюда $\omega$
\begin{equation}
\begin{aligned}
	4\; \omega_0^2\Omega_0^2 \; \cos^2\varphi  = (2\omega_0^2 - \omega^2) (2 \Omega_0^2 - \omega^2)\\
	\omega^4 - 2\omega^2 (\omega_0^2 + \Omega_0^2) + 4\omega_0^2 \Omega_0^2  \sin^2\varphi  = 0
\end{aligned}
\end{equation}
Осталось решить квадратное уравнение. Чтобы это было удобнее делать воспользуемся приведённой массой $\mu = \frac{ m M }{m + M}$
\begin{equation}
	\omega^4 - 2 \frac{k}{\mu} + 4 \frac{k^2}{mM} \sin^2\varphi = 0 
\end{equation}
Если решить это уравнение то получится два ветки частот:
\begin{equation}\label{eq:Mm-dispersion}
	\omega^2 = \frac{k}{\mu} \left( 1 \pm \sqrt{ 1 - 4 \frac{\mu^2}{m M} \sin^2\varphi} \right)
\end{equation}
Заметим, что когда $M=m$, $\mu = \sfrac{m}{2}$, поэтому две ветки переходят в одну. 

 Мы нашли решения в случае, бесконечной цепочки. Теперь надо удовлетворить граничным условиям. Выпишем
 полученные решения:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	x_{2 n} &= a_+ e^{i 2 n \varphi + i\omega t} + a_- e^{ - i 2 n \varphi + i\omega t} + c.c. \\
	x_{2 n + 1} &= A_+ e^{i ( 2 n + 1 )\varphi + i\omega t} + A_- e^{ - i (2 n + 1) \varphi + i\omega t} + c.c. 
\end{aligned}
\end{equation}
Здесь нам уже известна связь $A$ и $a$ (она определяется (\ref{eq:Aa})).
Подставим это в граничные условия $x_0 = 0$, тогда получится, что $a_+ = - a_-$, поэтому экспоненту
удобно заменить на синус:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	x_{2 n} &= 2 a i \sin 2n\varphi  \cdot e^{ i\omega t} + c.c. \\
	x_{2 n + 1} &= 2 A i \sin (2n + 1)\varphi \cdot  e^{i\omega t} + c.c. 
\end{aligned}
\end{equation}
Осталось подставить второе граничное условие $x_{2N + 1} = 0$. Откуда получатся $N$ возможных значений $\varphi$.
\begin{equation}
	\sin ( 2N + 1 ) \varphi = 0 \rightarrow \varphi_\alpha = \frac{\pi}{2N + 1} \alpha\qquad\alpha = 1, \ldots, 2N 
\end{equation}
При выборе определённого знака в уравнении дисперсии (\ref{eq:Mm-dispersion}) мы получим только $N$ разных частот, так как $\varphi_{2N + 1 - s} = \pi - \varphi_s$. Поэтому рассматривать имеет смысле $\alpha = 1, \ldots, N$. Эти решения ложатся на две ветки графика

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 2, domain=0:pi, smooth]
	\pgfmathsetmacro{\M}{2}
	\pgfmathsetmacro{\m}{1}
	\pgfmathsetmacro{\k}{1}
	\pgfmathsetmacro{\Mm}{ \M * \m /(\m + \M) }
	\pgfmathsetmacro{\f}{4 * \Mm * \Mm / (\M * \m )}
	\pgfmathsetmacro{\N}{10}
	\pgfmathsetmacro{\s}{pi / \N }
	\draw [very thick, ->] (-.1, 0) to ( {pi + .7 }, 0) node [below] {\Large$\alpha$};
	\draw [very thick, ->] (0, -.1) to (0, {2 * \k / \Mm + .5}) node [right] {\Large$\omega$};
	\draw [variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
	plot ( {\x} , { (\k / \Mm) * (1 +
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \x / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \x / 2 ) ) )  ) 
			) } );
	\draw [variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
	plot ( {\x} , { (\k / \Mm) * (1 -
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \x / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \x / 2 ) ) )  ) 
			) } );		
	\foreach \n in {1, 2, ..., \N}{
	\filldraw ( {\s* \n} , { (\k / \Mm) * (1 -
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) )  ) 
		) } ) circle (0.06);
	\filldraw ( {\s* \n} , { (\k / \Mm) * (1 +
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) )  ) 
		) } ) circle (0.06);
	}
	\draw (2.6, {2 * \k / \m + .6 } ) node {\Large$\omega_{(+)}$};
	\draw (2.6, {2 * \k / \M - .6 } ) node {\Large$\omega_{(-)}$};
	\filldraw (0, {2 * \k / \Mm }) circle (.03) node [left] {$\sqrt{\frac{2k}{\mu}}$}; 
	\filldraw (0, {2 * \k / \m }) circle (.03) node [left] {$\sqrt{\frac{2k}{m}}$};
	\draw [thick, dashed] (0, {2 * \k / \m }) to ++ ( pi, 0);
	\draw [thick, dashed] (0, {2 * \k / \M }) to ++ ( pi, 0);
	\filldraw (0, {2 * \k / \M }) circle (.03) node [left] {$\sqrt{\frac{2k}{M}}$};
	\draw [dashed] (pi,0) node [below] {\small$\varphi = \sfrac{\pi}{2}$} to ++ (0, {2 * \k / \Mm });
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Получилось две ветки зависимости соответствующие разным знакам перед корнем в уравнении
(\ref{eq:Mm-dispersion}). Верхнюю называют оптической, а нижнюю~--- акустической. 

\end{document}
